\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tgtermes}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{todonotes}

\title{TFYA86}
\author{Henrik Henriksson}

\begin{document}
\section{Kursinformation}
Weine Olovsson (weolo@ifm.liu.se) är kursansvarig, kursen har två
labbar. Kursen är även den sista kursen med IFM.

\begin{itemize}
\item Elektormagnetism
\item Ljus
\item Kvantmekanik
\end{itemize}

\subsection{Kurslitteratur}
\emph{University Physics with modern Physics} är kurslitteratur för
den här kursen. \emph{Elektormagnetiska simuleringar med FEM} för labb
1 finns på bokhandeln, \emph{Labbhäfte i optik} för labb 2 finns på
kurshemsidan. Det finns ett kompendium över hur man löser många
uppgifter. Se kurshemsidan för detta. Det finns även fullständiga
lösningar för de flesta problem på kurshemsidan.

\subsection{Examination}

\begin{itemize}
\item 11 föreläsningar
\item 9 lektioner
\item LAB1: Finita elementmetoden i EM, 4h + 2h
\item LAB2: Ljus, 4h
\item Dugga 4e Maj, duggan ger extrapoäng upp till
  godkänt. Den behandlar kvantmekanik.
\item Tentamen den 30e Maj
\end{itemize}

\section{Matematiska grundbegrepp}
Kursen använder integralform. Vektorer fungerar som enligt
\begin{align*}
  \vec a &= a_x \hat x + a_y \hat y + a_z \hat z \\
\end{align*}
Cirkel med kryss är in i planet, cirkel med punkt är ut ur
planet. Högerhandsregeln är att man pekar med tummen i vektorns
riktning.

Kursen innehåller även skalärfält och vektorfält. Man kan råka ut för
kartesiska, cylindriska och sfäriska koordinatsystem.
\todo{Sätt in formler för infinitesimala förflyttningar och ytelement.}

\subsection{Integration}
Kommer integrera över skalärer, och vektorer. Ytor, linjer och volymer.

\paragraph{Öppen kurva}
\begin{align*}
  \int_{C} \vec F \cdot d\vec l
\end{align*}
Slutnar kurvor har en ring på integraltecknet.

\subsection{Några grundläggande formler}
\paragrph{Arbete}
\begin{align*}
  W = \int_{C}\vec F \cdot d \vec l
\end{align*}
Kraft multiplicerad med förflyttning i kraftens riktning.

\paragraph{Potentiell energi}
\begin{align*}
  W = \int_{C}\vec F_A \cdot d \vec l = - \int_C \vec F \cdot d \vec l
\end{align*}

\subsection{Konservativt kraftfält}
Definition av konservativt kraftfält:

\begin{align*}
  \int_C \vec F \cdot d \vec l = 0, \forall C
\end{align*}

För konservativa fält är det möljigt att definiera en potential $V$.

\paragraph{Exempel: Tyngdkraft}
Ett exempel är gravitation $\vec F_g = m\vec g$.  Hur mycket arbete
krävs för att flytta massan $m$ från origo till $(a,0,h)$?

\begin{align*}
  \vec F = -mg\hat z
\end{align*}
Anta att man har linjen $z = \frac{hx}{a}$. En inifinitesimal
förflyttning längs denna linje ser ut som
\begin{align*}
  d\vec l &= dx \hat x + dy \hat y + dz \hat z \\
  \Rightarrow dz &= \frac{dz}{dx} dx \\
  \Rightarrow dz &= \frac{h}{a} dx
\end{align*}
Man får därmed arbetet
\begin{align*}
  W &= \int_C \vec F d\vec l = \int_0^a(-mg\hat z) (dx \hat x +
  \frac{h}{a} dx \hat z) \\
  &= \int_0^a(-mg \frac{h}{a} dx) \\
  = \left [ -mg \frac{h}{a} x \right ]_0^a = -mgh \\
  \Rightarrow W_p = -W = mgh
\end{align*}

\subsection{Flödesintegraler}
\paragraph{Öppen flödesintegral}
\begin{align*}
  \Phi_E = \int_S \vec E \cdot d\vec S
\end{align*}

\paragraph{Sluten flödesintegral}
\begin{align*}
  \Phi_E = \oint_S \vec E \cdot d\vec S
\end{align*}

\input{elektromagnetism.tex}

\end{document}
